%!TEX root = ../thesis.tex

% Thesis Acknowledgements ------------------------------------------------


\begin{acknowledgementslong}

Je voudrais remercier toutes les personnes qui ont participé à la réalisation
de ce travail, de près ou de loin :

\begin{description} 

\item[Mme. Dominique Bechmann : ] Qui a proposé et dirigé ce stage et qui a
bien voulu m'apporter son expérience sur le domaine des déformations.

\item[Mme. Isabelle Charpentier : ] Qui a su amener un aspect plus
mathématique aux réflexions que j'ai pu avoir par rapport au travail effectué.

\item[M. Pierre Kraemer : ] Qui a toujours pris le temps
d'expliquer les différents concepts jusqu'à ce que je les ai compris et pour
son travail sur l'outil SCHNApps qui a permis de faciliter considérablement
la partie implémentation du travail réalisé.

\item[M. Basile Sauvage : ] Qui a bien voulu être le rapporteur
de ce mémoire et qui a pu m'apporter des éléments importants dans la bonne
rédaction de celui-ci.

\item[M. Sylvain Thery : ] Pour les nombreuses réponses qu'il a
su m'apporter à propos du fonctionnement de la librairie CGoGN.

\item[L'équipe IGG : ] Pour la constante bonne humeur, la facilité
que ses membres ont à intégrer tous les stagiaires et les nombreuses parties
de Tarot.

\item[Mes collègues de la salle stagiaire : ] Avec qui il a toujours été
agréable de partager des points de vue, que ce soit au niveau professionnel ou
pour des aspects plus divers. En particulier je tiens à remercier François,
pour sa compagnie (très) matinale, ainsi que pour les échanges d'idées que
nous avons eu par rapport au sujet de l'autre.

\end{description}

\end{acknowledgementslong}

% ------------------------------------------------------------------------

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../thesis"
%%% End: 
